\section{Приближённое~ решение~ дифференциальных уравнений.}
\subsection{Предварительные сведения.}
\mykeyword{Цепной}, или \mykeyword{непрерывной, дробью} называют выражение

\begin{equation*}
  b_0+\dfrac{a_1}{b_1+
    \dfrac{a_2}{b_2+
      \genfrac{}{}{0pt}{0}{}{\ddots+
        \dfrac{a_n}{b_n+
          \genfrac{}{}{0pt}{0}{}{\ddots}}}}}
\end{equation*}

Вследствие громоздкости такого рода записи различные авторы предлагали другие виды записи цепной дроби. Мы будем пользоваться  следующим обозначением:
\begin{equation}  %1
 \label{eq:def}
 b_0+\dfrac{a_1}{b_1} \downplus 
     \dfrac{a_2}{b_2} \downplus 
      \downdots \downplus 
       \dfrac{a_n}{b_n} \downplus
        \downdots
\end{equation}

Прингсгейм предложил обозначение цепной дроби в виде $\left[b_0; \dfrac{a_\nu}{b_\nu}\right]_{\scriptscriptstyle 1}^{\scriptscriptstyle \infty}$. Если же в цепной дроби \eqref{eq:def} $a_1$ и $b_1$ следуют иному закону, чем остальные $a_n$ и $b_n$, то Прингсгейм пользовался обозначением $\left[b_0; \dfrac{a_1}{b_1}, \dfrac{a_\nu}{b_\nu}\right]_{\scriptscriptstyle 2}^{\scriptscriptstyle \infty}$

Дробь $\frac{a_n}{b_n}$ называют \mykeyword{n-м звеном} цепной дроби \eqref{eq:def}; $a_n$ и $b_n$ --- \mykeyword{членами n-го звена} цепной дроби; $a_1, a_2, a_3, \hdots$ называют ее \mykeyword{частными числителями}; $b_1, b_2, b_3, \ldots$ --- ее \mykeyword{частными знаменателями};  $b_0$ называют \mykeyword{нулевым звеном} цепной дроби.

Все члены звеньев цепной дроби предполагаются конечными. Все частные знаменатели цепной дроби обычно считают не равными нулю.

Цепная дробь, имеющая конечное число звеньев, называется  \mykeyword{конечной}.

Цепная дробь, имеющая бесконечное множество звеньев, называется \mykeyword{бесконечной}.

Конечную цепную дробь
\begin{equation*}
 b_0+\dfrac{a_1}{b_1} \downplus
     \dfrac{a_2}{b_2} \downplus
      \downdots \downplus
       \dfrac{a_n}{b_n} \equiv
        \dfrac{P_n}{Q_n}
\end{equation*}
называют \mykeyword{n-й подходящей дробью} цепной дроби \eqref{eq:def}. При этом полагают
\begin{equation*}
\dfrac{P_0}{Q_0}=\dfrac{b_0}{1},~\dfrac{P_{-1}}{Q_{-1}}=\dfrac{1}{0}
\end{equation*}

Для числителей и знаменателей подходящих дробей имеют место следующие рекуррентные соотношения:
\begin{equation} %2
\label{eq:rekur}
 \left \{
 \begin{aligned}
 &P_n=b_n P_{n-1}+a_n P_{n-2},\\
 &Q_n=b_n Q_{n-1}+a_n Q_{n-2},~~(n=1,2,3,\dots)\\
 \end{aligned}
 \right.
\end{equation}

Равенства \eqref{eq:rekur} позволяют последовательно вычислять подходящие дроби. При этом целесообразно пользоваться следующей схемой:

\begin{equation*}
\begin{aligned}
b_0+\dfrac{a_1}{b_1} \downplus
    \dfrac{a_2}{b_2} \downplus
    \downdots \downplus
    \dfrac{a_n}{b_n} \downplus
    \downdots \\
\dfrac{1}{0}~ \dfrac{b_0}{1}~~~ \dfrac{P_1}{Q_1}~~~~ \dfrac{P_2}{Q_2}~~~~ \dots~~~~ \dfrac{P_n}{Q_n}~~~~~ \dots \\
\end{aligned}
\end{equation*}

\podpunkt{Пример.}
\begin{equation*}
 \begin{aligned}
  ~~~~~~\sqrt{2}=1+(\sqrt{2}-1)=1+\dfrac{1}{1+\sqrt{2}}=\\
  =1+\dfrac{1}{2} ~\downplus ~\dfrac{1}{2} ~\downplus ~\dfrac{1}{2} ~\downplus ~\dfrac{1}{2}
   ~~\downplus ~~\dfrac{1}{2} \downplus \downdots \\
  \dfrac{1}{0}~ \dfrac{1}{1}~~~~ \dfrac{3}{2}~~~~~~~ \dfrac{7}{5}~~~~~~
  \dfrac{17}{12}~~~~~~ \dfrac{41}{29}~~~~~~~ \dfrac{99}{70}~~~~~~~~ \\
  1~~~~ 1,5~~~~ 1,4~~~~ 1,417~~ 1,4138~~ 1,41429~\\
 \end{aligned}
\end{equation*}

Заметим, что любой цепной дроби соответствует последовательность подходящих дробей. Эта последовательность конечна, если конечна цепная дробь, и бесконечна, если цепная дробь бесконечная. В случае конечной цепной дроби последняя подходящая дробь называется значением этой цепной дроби.

Бесконечная цепная дробь называется \mykeyword{сходящейся}, если существует конечный предел последовательности подходящих дробей $\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{P_n}{Q_n}=w$, причём $w$ называется значением цепной дроби.

Рассмотрим основные свойства подходящих дробей:

\podpunkt{Свойство 1.} $\dfrac{P_n}{Q_n}-\dfrac{P_{n-1}}{Q_{n-1}}=\dfrac{\Delta_n}{Q_n Q_{n-1}}$, где
\begin{equation*}
\Delta_n= 
\begin{vmatrix}
P_n & P_{n-1}\\
Q_n & Q_{n-1}
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
a_n P_{n-1}+b_n P_{n-2} & P_{n-1}\\
a_n Q_{n-1}+b_n Q_{n-2} & Q_{n-1}
\end{vmatrix}=
b_n \begin{vmatrix}
P_{n-2} & P_{n-1}\\
Q_{n-2} & Q_{n-1}
\end{vmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\Delta_n=-b_n\Delta_{n-1}
\end{equation*}

Из этого соотношения получим: $$\Delta_n=(-1)^{n-1}b_1 b_2 \dots b_n.$$

Тогда разность между соседними подходящими дробями:
\begin{equation}
\label{eq:raznost} %3
\dfrac{P_n}{Q_n}-\dfrac{P_{n-1}}{Q_{n-1}}=\dfrac{(-1)^{n-1}b_1 b_2 \dots b_n}{Q_n Q_{n-1}}
\end{equation}

\podpunkt{Свойство 2.} Используя формулу \eqref{eq:raznost} можем записать:
\begin{equation*}
\dfrac{P_{n+1}}{Q_{n+1}}-\dfrac{P_n}{Q_n}=\dfrac{(-1)^n b_1 b_2 \dots b_{n+1}}{Q_{n+1} Q_n}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\dfrac{P_n}{Q_n}-\dfrac{P_{n-1}}{Q_{n-1}}=\dfrac{(-1)^{n-1} b_1 b_2 \dots b_n}{Q_n Q_{n-1}}
\end{equation*}

Сложив эти равенства получим разность между подходящими дробями, индексы которых отличаются на два:
\begin{equation*}
\dfrac{P_{n+1}}{Q_{n+1}}-\dfrac{P_{n_1}}{Q_{n-1}}=\dfrac{(-1)^n b_1 b_2 \dots b_n}{Q_{n+1} Q_n Q_{n-1}} (b_{n+1}Q_{n-1}-Q_{n+1})=(-1)^{n+1}\dfrac{b_1 b_2 \dots b_n}{Q_{n+1}Q_{n-1}}a_{n+1}
\end{equation*}

\podpunkt{Свойство 3.} Тождественное преобразование цепной дроби:
\begin{equation}
\label{eq:tozhdpr} %4
a_0+\dfrac{b_1}{a_1}\downplus\dfrac{b_2}{a_2}\downplus\downdots = a_0 + \dfrac{p_1 b_1}{p_1 a_1} \downplus \dfrac{p_1 p_2 b_2}{p_2 a_2} \downplus \dfrac{p_2 p_3 b_3}{p_3 a_3} \downplus \downdots
\end{equation}

Обоснуем это равенство.

Если обозначить через $P_n$ и $Q_n$ элементы n-й подходящей дроби цепной дроби, стоящей слева, а $P_n '$ и $Q_n '$ --- n-й числитель и знаменатель цепной дроби в правой части равенства, то имеем:
\begin{equation*}
\dfrac{P_0 '}{Q_0 '}=a_0=\dfrac{P_0}{Q_0}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\dfrac{P_1 '}{Q_1 '}=\dfrac{a_1 a_0+b_1}{a_1}=\dfrac{P_1}{Q_1}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\dfrac{P_2 '}{Q_2 '}=\dfrac{p_1 p_2 P_2}{p_1 p_2 Q_2}=\dfrac{P_2}{Q_2}
\end{equation*}

Используя метод математической индукции убеждаемся в том, что имеет место равенство:
\begin{equation*}
\dfrac{P_n '}{Q_n '}=\dfrac{p_1 p_2 \dots p_n P_n}{p_1 p_2 \dots p_n Q_n}=\dfrac{P_n}{Q_n}.
\end{equation*}

Таким образом, равенство \eqref{eq:tozhdpr} обосновано.

Для цепной дроби \eqref{eq:def} можно подобрать символы $p_1,p_2,\dots,p_n,\dots,$ так чтобы все частные числители были равны единице, то есть $b_n=1.$ Для этого достаточно потребовать, чтобы $$p_1 b_1=1,~p_1 p_2 b_2=1,~\dots,~p_{n-1}p_n b_n=1,~\dots$$

Если использовать тождественное преобразование с таким образом подобранными $p$, приходим к следующей цепной дроби:
\begin{equation*}
\alpha_0+\dfrac{1}{\alpha_1}\downplus\dfrac{1}{\alpha_2}\downplus \downdots \downplus \dfrac{1}{\alpha_n} \downplus \downdots,
\end{equation*}
где $\alpha_0=a_0$ и $\alpha_n=p_n a_n$.

Такая цепная дробь называется \mykeyword{обыкновенной} цепной дробью, а частный случай, когда $\alpha_0$--- целое, а $\alpha_n$--- натуральные числа, называют \mykeyword{правильной} цепной дробью.
\newpage
\subsection{Метод Лагранжа приближённого решения обыкновенных дифференциальных уравнений.}

Лагранж предложил следующий метод решения дифференциальных уравнений с помощью цепных дробей.

Пусть задано дифференциальное уранение
\begin{equation*}
y'=f(t,y),~~y(t_0)=y_0
\end{equation*}
Положим, что искомая функция $y(t)=y_0+\dfrac{(t-t_0)^{k_1}}{y_1}$, где $y_1$ --- новая функция, а $k_1$ --- натуральное число. Выразим функцию $y_1$:
\begin{equation*}
y_1=\dfrac{(t-t_0)^{k_1}}{y-y_0}
\end{equation*}
Подставим это соотношение в исходное уравнение. Получим:
\begin{multline*}
{y_1}'=\dfrac{k_1 (t-t_0)^{k_1-1}(y-y_0)-y'(t-t_0)^{k_1}}{(y-y_0)^2}=\\
=\dfrac{\dfrac{k_1(t-t_0)^{k_1-1}(t-t_0)^{k_1}}{y_1}-f\left(t,y_0+\dfrac{(t-t_0)^{k_1}}{y_1}\right)(t-t_0)^{k_1}}{\dfrac{(t-t_0)^{2k_1}}{y_1^2}}=f_1(t,y_1)
\end{multline*}
Таким образом, получили новое уравнение: $${y_1}'=f_1(t,y_1),~y_{10}=y_1(t_0).$$
Найдём $y_1(t_0)$:
\begin{equation*}
y_1(t_0)=\lim\limits_{t\to t_0}\dfrac{(t-t_0)^{k_1}}{y-y_0}=\lim\limits_{t\to t_0}\dfrac{k_1(t-t_0)^{k_1-1}}{f'(t,y)},
\end{equation*}
при этом $k_1$ подбирается так, чтобы $y_1$ было отлично от нуля.

Повторяя данный процесс для функции $y_1(t)$ и нового дифференциального уравнения, получим следующее разложение:
\begin{equation*}
y(t)=y_0+\dfrac{(t-t_0)^{k_1}}{y_{10}} \downplus \dfrac{(t-t_0)^{k_2}}{y_{20}} \downplus \downdots \downplus \dfrac{(t-t_0)^{k_n}}{y_{n0}} \downplus \downdots
\end{equation*}
Любая подходящая дробь этой цепной дроби представляет собой рациональное приближение для искомой функции $y(t)$.