\begin{center}\section*{Введение}\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{\tocsecindent{Введение}}

Первые труды по цепным дробям и их применению восходят к \mbox{Л.~Эйлеру} и Ж.~Л.~Лагранжу. В дальнейшем крупные результаты в этом направлении были получены А.~А.~Марковым, П.~П.~Чебышевым, О.~Перроном, \mbox{Т.~Стилтьесом,} А.~Я.~Хинчиным. Значительное развите теория цепных дробей получила в работах А.~Н.~Хованского и В.~А.~Скоробогатько, а так же других математиков. В частности, Я.~А.~Габович сделал значительный шаг в сторону обобщения обычных цепных дробей.

В данной дипломной работе мы проиллюстрировали конкретными примерами метод нахождения приближённого решения обыкновенных дифференциальных уравнений и их систем в виде рациональных функций, используя при этом приём Лагранжа разложения решения в цепную дробь и его обобщение.

Для представления решения дифференциального уравнения
\begin{equation*}
y'=f(t, y),~~y(t_0)=y_0
\end{equation*}
в виде обыкновенной цепной дроби, вводим новую переменную:
\begin{equation*}
y_1=\dfrac{(t-t_0)^{k_1}}{y-y_0},
\end{equation*}
где $k_1$ -- натуральное число, которое подбираем так, чтобы $y_{10}$ было отлично от нуля.

Отсюда выражаем $y$ и находим производную $y'$, подставляем её в исходное уравнение. Находим $y_1(t_0)=y_{10}=\lim\limits_{t\to t_0}\dfrac{(t-t_0)^{k_1}}{y-y_0}$. Получаем новое уравнение:
\begin{equation*}
y_1'=f_1(t, y_1),~~y_1(t_0)=y_{10}
\end{equation*}

Снова вводя новые переменные и, повторяя этот процесс, найдём искомое разложение решения уравнения.

Для получения решения системы дифференциальных уравнений
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x'=f(t, x, y),~~x(t_0)=x_0, \\
y'=g(t, x, y),~~y(t_0)=y_0 \\
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
в виде двумерной цепной дроби вводятся новые переменные
\begin{equation*}
x_1=\dfrac{y-y_0}{x-x_0},~~y_1=\dfrac{t-t_0}{x-x_0}
\end{equation*}

Выражая $x$ и $y$, находим их производные и подставляем в нашу систему дифференциальных уравнений. Получаем новую систему:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x_1'=f_1(t, x_1, y_1),~~x_1(t_0)=x_{10}, \\
y_1'=g_1(t, x_1, y_1),~~y_1(t_0)=y_{10}, \\
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
где $f_1$ и $g_1$ выражаются через $f$ и $g$.

Снова вводя новые переменные и, продолжая этот процесс, найдём искомое разложение решения системы дифференциальных уравнений.